\section{Основные определения, связанные с полем}

\begin{frame}{Определение поля}
  Полем называется математическая структура, в которой определены операции:
  \begin{itemize}
    \item Сложения
    \item Взятия противоположного элемента
    \item Умножения (с наличием единицы)
    \item Взятия обратного элемента
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Типы полей}
  \begin{myscheme}[H]\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[
      ,align=center
      ,mindmap
      ,scale=0.9 ,concept color = grColor ,root concept/.append style={scale=0.8,fill=grColor,circle}
      ,level 1 concept/.append style={scale=0.8,fill=grColor,circle,sibling angle=90}
      ]
      \node [root concept] {Поля}
          [clockwise from=315]
          child { node[level 1 concept] (c1) {Векторные}}
          child { node[level 1 concept] (c2) {Скалярные}};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}\end{myscheme}
\end{frame}

\begin{frame}{Градиент}
  $u$ --- скалярное поле.
  \begin{align}
    \grad u =  \pux i + \puy j + \puz j
  \end{align}
  \textbf{Свойства}:
  \begin{itemize}
    \item Перпендикулярен касательной линии уровня, проходящей через него.
    \item Максимальная производная по направлению сонаправлена $\grad$, при этом их модули равны.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Дивергенция}
  $\Af$ --- векторное поле. Его компоненты в декартовом трёхмерном пространстве~--- $\Af_x,\Af_y,\Af_z$. \cite{mysh} \par
  $\mathbf{F}$ --- векторное поле.
  \begin{align}
    \dive \Af =  \pf{\Af_x}x + \pf{\Af_y}y + \pf{\Af_z}z
  \end{align}
  \textbf{Свойства}:
  \begin{itemize}
    \item Линейность: $\dive (a\Af + b\mathbf{F}) = a \dive \Af + b \dive \mathbf{F}$
    \item $\dive u \Af = \grad u \cdot \Af + u \dive \Af$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ротор}
  \begin{align}
    \rot \Af =  \left(\pf{\Af_z}y -\pf{\Af_y}z \right)i
              + \left(\pf{\Af_x}z -\pf{\Af_z}x \right)j
              + \left(\pf{\Af_y}x -\pf{\Af_x}y \right)k
  \end{align}
  \textbf{Свойства}:
  \begin{itemize}
    \item Линейность: $\rot (a\Af + b\mathbf{F}) = a \rot \Af + b \rot \mathbf{F}$
    \item $\rot u \Af = \grad u \times \Af + u \rot \Af$
    \item $\dive \rot \Af = 0$
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Оператор Гамильтона (оператор набла)}
\begin{frame}{Символ набла}
  \begin{align}
    &\nabla = i \pf{}{x} + j \pf{}{y} + k \pf{}{z} \\
    &\nabla u = \grad u   =  \pux i + \puy j + \puz j \\
    &\nabla \cdot \Af = \dive \Af =  \pf{\Af_x}x + \pf{\Af_y}y + \pf{\Af_z}z \\
    &\nabla \times \Af = \rot \Af = \begin{vmatrix}
                          i & j & k \\
                          \pf{}x & \pf{}y & \pf{}z \\
                          A_x & A_y & A_z
                        \end{vmatrix}
  \end{align}
\end{frame}

\begin{frame}{Формула Остроградского}
  $\sigma$ --- замкнутая поверхность \par
  $\Omega$ --- область, ограниченная $\sigma$ \par
  $n$ --- нормаль к $\sigma$
  \begin{align}
    \oint_{(\sigma)} \langle \Af, n \rangle\,d\sigma = \oint_{(\Omega)} \dive \Af\,d \Omega
  \end{align}
\end{frame}

\begin{frame}{Формула Стокса}
  $L$ --- контур на трёхмерном пространстве \par
  $S$ --- поверхность, ограниченная $L$ \par
  $\tau$ --- касательная к $L$ в сторону обхода \par
  Рассмотрим кусочно-гладкую поверхность (2-мерная) в трёхмёрной евклидовом пространстве.
  \begin{align}
    \oint_{(L)} \langle \Af, \tau \rangle\,dr = \oint_{S} \rot \Af \,d S
  \end{align}
  Обе выводятся из теоремы Стокса.
\end{frame}

\begin{frame}{Набла как дифференциальный оператор}
  Многие свойства выводятся из дифференциальной природы. \par
  $◌_c$ --- зафиксированная переменная.
  \begin{align}
    &\grad (\lambda u) = \nabla (\lambda u) = \lambda \nabla u = \lambda \grad u\ \ \ (\lambda = \text{const}) \\
    &\grad (uv) = \nabla (uv) = \nabla (u_cv) + \nabla (uv_c) = \\
    &\ \ \ u\nabla v + v \nabla u = u \grad v + v \grad u \\
    &\dive (u\Af) = \nabla \cdot (u\Af) = \nabla \cdot  (u_c\Af) + \nabla \cdot (u\Af_c) = \\
    &\ \ \ u (\nabla \cdot \Af) + \nabla u \cdot \Af = u\dive \Af + \grad (u \cdot A)
  \end{align}
\end{frame}

\begin{frame}{Интегральные формулы I}
  Представим $\Af$ как $u_xi + u_yj + u_zk$. \par
  Подставим в формулу Остроградского $\Af = u_xi$.
  \begin{align}
    & \oint_{\sigma} u_x\cos (\widehat{n,i})\,d \sigma = \oint_{(\Omega)} \df{u_x}\,d \Omega
  \end{align}
\end{frame}
\begin{frame}{Интегральные формулы I b)}
  Домножим обе части на $i$, повторим с $\Af = u_yj$,$\Af = u_zj$, сложим результаты
  \begin{align}
    & \oint_{\sigma} (u_x\cos (\widehat{n,i}) + u_y\cos (\widehat{n,j}) + u_z\cos (\widehat{n,k}))\,d \sigma = \oint_{(\Omega)} \grad u\,d \Omega \\
    & \oint_{\sigma} (u_xn_x + u_yn_y + u_zn_z)\,d \sigma = \oint_{(\Omega)} \grad u\,d \Omega \\
    & \oint_{\sigma} u\cdot n\,d \sigma = \oint_{(\Omega)} \grad u\,d \Omega
  \end{align}
\end{frame}

\begin{frame}{Интегральные формулы II}
  Для следующей формулы для единичного $\vec{n}$ как $(i,j,k)$
  \begin{align}
    &\oint_{\sigma}(\Af \times i) \cdot n\,d\sigma = \oint_{(\Omega)} \dive (\Af_zj-\Af_yk)\,d \Omega
  \end{align}
  Введём вспомогательные утверждения (через определения ротора и св-ва векторного произведения):
  \begin{align}
    &\dive (\Af_zj -\Af_yk) = \pf{\Af_z}y - \pf{\Af_y}z = \rot_x \Af \\
    &(\Af \times i ) \cdot n = -(i \times \Af) \cdot n = -i \cdot (\Af \times n) = i \cdot (n \times \Af) = (n \times \Af)_x
  \end{align}
  Получаем, складываем:
  \begin{align}
    &\oint_{\sigma}(n \times \Af)\,d\sigma = \oint_{(\Omega)} \rot \Af\,d \Omega
  \end{align}
\end{frame}

\section{Операции второго порядка}
\begin{frame}{Определение}
  Дифференциальной оперерацией второго порядка называется повторное применение двух операций первого порядка ($\rot, \dive, \grad$).
  Здесь важно учитывать, что некоторые комбинации не имеют смысла.
  Всего полезных комбинаций:
  \begin{itemize}
    \item $\dive \grad u = \nabla^2 u$
    \item $\rot  \grad u = 0$
    \item $\grad \dive \Af$
    \item $\dive \rot \Af = 0$
    \item $\rot \rot \Af = \grad \dive \Af - \nabla^2\Af$
  \end{itemize}
  $\nabla^2$ --- лапласиан.
\end{frame}